\chapter{Anonymisation des données : Généralités}
\label{generalite}

\section{Introduction}
Le big data, connu littéralement sous le nom de « Métadonnées ou grosses données» devient incontournable (ou une réalité) ces dernières années. Les données sont collectées par une multitude de sources indépendantes, pour être par la suite, fusionnées et analysées afin de générer de nouvelles connaissances. Bien que le big data constitue une ressource précieuse dans de nombreux domaines, cependant, le big data a un effet secondaire important, la vie privée des personnes dont les données sont collectées et analysées (souvent sans le savoir) est de plus en plus menacée \cite{soria2016big}. En effet, l'anonymisation est le moyen pour surmonter les conflits entre les principes de confidentialité et le big data. Dans ce chapitre nous allons présenter les concepts clés liés à l'anonymisation ainsi que les différents modèles d'attaques que peuvent subir les données, telles que les modèles d'attaques par liens d'enregistrements, les modèles d'attaques par lien d'attributs, les modèles d'attaques par lien de tables et les modèles d'attaques probabilistes.

%Ce chapitre est inspiré du référentiel \cite{fung2010introduction}, qui fait la présentation des concepts clés liés à l'anonymisation ainsi que les différents modèles d'attaques que peuvent subir les données, telles que : les modèles d'attaques par liens d'enregistrements, les modèles d'attaques par lien d'attributs et les modèles d'attaques probabilistes.

%L'anonymisation est le moyen pour surmonter les conflits entre les principes de confidentialité et le big data. Ce chapitre est inspiré du référentiel  nous allons présenter les concepts clés liés à l'anonymisation ainsi que les différents modèles d'attaques que peuvent subir les données.

\section{Notions préliminaires}
L'anonymisation est l'approche la plus courante pour préserver la confidentialité, elle consiste à modifier le contenu des enregistrements avant de publier les données \cite{kiran2012survey}. Le SDC est une discipline concernée par l'anonymisation des données statistiques, qui contienent des informations confidentielles sur des entités individuelles telles que des personnes ou des entreprises. Le but de la SDC est d’empêcher les tiers (décideurs, chercheurs universitaires et grand public par exemple) de s’appuyer sur ces données pour reconnaître des personnes et divulguer des informations confidentielles les concernant \cite{sole2012efficient}. Les données sont en général représentées à partir d'une table relationnelle représentant des individus de la forme: D (IE, QI, AS, ANS) que nous définissons comme suit \cite{singh2013review}: 

%Normalement, l'anonymisation des données est obtenue en modifiant les valeurs des données.
\begin{definition}
Un identifiant explicite (IE) est un ensemble d'attributs qui contient des informations qui peuvent explicitement identifier les propriétaires d’enregistrements tel que le nom et SSN.
\end{definition}

%un identifiant explicite est un ensemble d'attributs qui contient des informations identifiant explicitement les propriétaires d’enregistrements (le nom et le SSN par exemple).


\begin{definition} 
Un quasi-identifiant (QI) est un ensemble d’attributs pouvant potentiellement identifier les propriétaires d’enregistrements, tels que le code postal, l'âge et le sexe, dont les valeurs, prises ensemble, peuvent potentiellement identifier un individu.
\end{definition}

\begin{definition}
Les attributs sensibles (AS) comprennent des informations sensibles propres à une personne, telles que la maladie et le salaire. 
\end{definition}

\begin{definition}
Les attributs non sensibles (ANS) contiennent tous les attributs qui ne font pas partie des trois catégories précédentes. 
\end{definition}

Dans le tableau \ref{tab:casierJudiciaireNonAnonyme}, l'attribut "nom" est un IE, les attributs "âge" et "sexe" constituent des QI et l'attribut "casier judiciaire" est un AS. 
Il est possible de faire des traitements sur les attributs  QI et  AS, ces attributs peuvent être continus quand leurs valeurs sont numériques et qu'on peut effectuer des opérations arithmétiques dessus par exemple l'attribut "âge", et catégoriels c'est-à-dire qu'on ne peut appliquer aucune opération arithmétique dessus par exemple l'attribut "casier judiciaire" \cite{fienberg2004data}.
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=7cm]{tableau3.png}
    \caption{Exemple de table originale non anonyme}
    \label{tab:casierJudiciaireNonAnonyme}
\end{table}
% Afficher tableau ici avec attribut IE, QI ect... (Exemple de table originale)

%Il est possible de faire des traitements sur les attributs  QI et  AS, ces attributs peuvent être continus quand leurs valeurs sont numériques et qu'on peut effectuer des opérations arithmétiques dessus par exemple .... et catégoriels c'est-à-dire qu'on ne peut appliquer aucune opération arithmétique dessus. 

%cite{fienberg2004data}  



\section{Modèles d'attaques}
\cite{dalenius1977towards}, a donné une définition stricte de la préservation de la vie privée, selon lui «l'accès aux données publiées ne devrait pas permettre à l'attaquant d'en apprendre davantage sur une victime cible par rapport à l'absence d'accès à la base de données, même avec la présence des connaissances de base de l’attaquant obtenues à partir d’autres sources ». Cependant, selon \cite{fung2010introduction} une protection absolue de la vie privée est impossible, en raison de la connaissance de base de l’attaquant. Et ils considèrent qu'il y a deux catégories de menace à la vie privée ou attaque à la vie privée, à savoir, les modèles d'attaques par liens et les modèles d'attaques probabilistes ou inférences probabilistes. 


%Dans cette section nous allons présenté en détails ces deux modèles de menace à la vie privée.
%Dans cette section nous allons presenté en details les modèles d'attaques.

%La première catégorie sont les attaques par liens, ils se produisent lorsqu'un adversaire est capable de lier le propriétaire d'enregistrements à un enregistrement dans une table de données publiée, à un attribut sensible dans une table de données publiée ou à la table de données publiée elle-même. Il existe trois types d'attaque par liens, attaque par lien d'enregistrement , attaque par lien d'attribut et attaque par lien de table. La deuxième catégorie ou modèle d'attaque probabiliste  se produit lorsqu'un tableau publié devrait fournir à l'adversaire peu d'informations supplémentaires au-delà des connaissances de base.



%Un autre exemple de scénario d’attaque par «lien d’attributs» cité dans la littérature est «l’attaque fondée sur des connaissance de base». Dans ce type de scénario, l’attaquant dispose de connaissances suffisantes sur l’attribut sensible, lui permettant ainsi de deviner des données sensibles de sa victime une fois qu’il a repéré son appartenance à un groupe d’individus. A titre d’exemple, supposons qu’un attaquant connaît l’âge et le code postal de sa victime et que la table «patient» révèle que les patientes de 52 ans habitant Paris ont soit une maladie cardiaque soit de l’hypertension. Si l’attaquant dispose d’une connaissance selon laquelle 80% des personnes en activité sont hypertendues, sachant que sa victime est encore en activité, il pourra conclure que sa victime est très probablement hypertendue.

\section{Modèle d'attaque par liens}
Le modèle d'attaque par liens, se produit lorsqu'un adversaire est capable de lier le propriétaire d'enregistrements à un enregistrement dans une table de données, à un attribut sensible dans une table de données ou à la table de données publiée elle-même. Il existe les attaques par lien d'enregistrements, par lien d'attributs et par lien de tables.  \cite{fung2010introduction}.


%Le modèle d'attaque par liens, se produit lorsqu'un attaquant est capable de lier le propriétaire de données à un enregistrement dans une table de données publiée, appelé attaque par lien d'enregistrements, à un attribut sensible dans une table de données publiée, appelé attaque par lien d'attributs ou à la table de données publiée elle-même, appelé attaque par lien de tables \cite{fung2010introduction}.

\subsection{Attaque par lien d'enregistrements}
Dans l'attaque par lien d'enregistrements, si l'attaquant connaît la valeur QI de la victime dont les informations ont été publiées et que cette table contienne très peu d'enregistrements ayant la même valeur du QI, la victime est susceptible d’être liée au petit nombre d’enregistrements du groupe. Dans ce cas, l’attaquant peut facilement connaître l'enregistrement de la victime parmi un petit nombre de possibilités et, grâce à des connaissances supplémentaires, il est possible qu'il puisse identifier de manière unique l'enregistrement de la victime dans le groupe \cite{fung2010introduction}. 


%Dans l'attaque par lien d'enregistrements, si l'attaquant connaît la valeur QI de la victime dont les informations ont été publiées et que cette table contienne très peu d'enregistrements ayant la même valeur du QI, la victime est susceptible d’être liée au petit nombre d’enregistrements du groupe. Dans ce cas, l’attaquant n’a que très peu de possibilités de connaître l'enregistrement de la victime et, grâce à des connaissances supplémentaires, il est possible qu'il puisse identifier de manière unique l'enregistrement de la victime dans le groupe \cite{fung2010introduction}. 

\begin{exmp}
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \includegraphics [width=7cm]{tableau4.png}
    \caption{Exemple de table publiée de manière anonyme}
    \label{tab:casierJudiciaireAnonyme}
\end{table}

Dans le tableau \ref{tab:casierJudiciaireAnonyme}, si l'attaquant sait que la victime a un casier judiciaire et fait partie des données publiées, s'il connaît la valeur des QI âge et sexe de la victime il peut facilement lier l'identité de la victime a son casier judiciaire. Par exemple, un homme de 23 ans sera identifié comme une personne qui a commis un meurtre au premier degré grâce à des connaissances supplémentaires de l'attaquant. 
%Supposons que les autorités judiciaires veuille publier de façon anonyme les dossiers des personnes avec leurs casiers judiciaires du tableau 2.2. Si l'adversaire sait que la victime a un casier judiciaire et fait partie des données publiées, s'il connaît la valeur des QI âge et sexe de la victime il peut facilement lier l'identité de la victime a son casier judiciaire. Par exemple, un homme de 23 ans sera identifié comme une personne qui a commis un meurtre au premier degré grâce à des connaissances supplémentaires de l'adversaire.     
\end{exmp}

%Par exemple dans le tableau...
%Si le QI de la victime correspond à la valeur QI de la table 

%Dans l'attaque par lien d'enregistrements l'adversaire connaît le QI de la victime et il connait certaines informations sur la victimeue les informations sur la victime font partie de la table publiée. La menace est réelle lorsque, dans la table publiée, il y a très peu d’enregistrements ayant la même valeur de QI que celle de la victime.
\subsection{Attaque par lien d'attributs}
Dans le cas de l'attaque par lien d'attributs, l'attaquant peut ne pas identifier avec précision l'enregistrement de la victime cible, mais peut déduire ses valeurs sensibles des données publiées, en fonction de l'ensemble de valeurs sensibles associées au groupe auquel appartient la victime \cite{fung2010introduction}.

\begin{exmp}
Dans le tableau \ref{tab:casierJudiciaireAnonyme}, supposons que l'attaquant sache que Andy est un homme et qui possède une ligne dans la table. L'attaquant peut déduire que Andy a 75\% de chances d'avoir commis un vol car trois (3) des quatre (4) hommes ont commis un vol. Quelle que soit l'exactitude de l'attaque, la vie privée de Andy a été compromise. 
\end{exmp}

Dans la littérature consultée, il existe plusieurs types d'attaques par lien d'attributs, telles que les attaques par homogénéité, les attaques par similarité et les attaques fondée sur les connaissances de base. 
\begin{itemize}
    \item Attaque par homogénéité, quand toutes les valeurs du groupe QI partagent la même valeur \cite{truta2007generating}. Par exemple, si l'attaquant sait que la victime est âgé de plus de 25 ans, et dans le tableau \ref{tab:casierJudiciaireAnonyme}, tous les gens qui sont âgés de plus de 25 ans ont commis un vol, on peut donc déduire que notre victime a commis un vol. 
    \item Attaque par similarité, lorsque les valeurs des attributs sensibles du groupe sont distinctes mais sémantiquement similaires, un attaquant peut apprendre des informations importantes \cite{li2007t}. Par exemple si dans le tableau \ref{tab:casierJudiciaireAnonyme}, la victime se trouve dans un groupe ou tout le monde a commis sois un meurtre au premier degré ou au second degré on peut déduire que la victime a commis un meurtre.
    \item Attaque fondée sur les connaissances de base, quand l'attaquant utilise des connaissances de base qui lui permettent d'éliminer certaines valeurs possibles des attributs sensibles pour des individus spécifiques. Selon \cite{truta2007generating}, la protection contre les attaques de connaissance de base est plus difficile car le propriétaire des données n'est pas au courant du type de connaissances  de base que l'attaquant peut posséder.
\end{itemize}





%Par exemple, supposons que les dossiers médicale des patients ont été publiées dans un centre de recherche... \cite{fung2010introduction}.
\subsection{Attaque par lien de tables}
Le deux modèles présentés précédemment supposent que l’attaquant sait déjà que l’enregistrement de la victime se trouve dans la table qui a été publiée. Cependant, dans certains cas, la présence (ou l’absence) de l’enregistrement de la victime dans la table révèle déjà les informations sensibles de la victime. L'attaque par lien de tables pourrait se produire si un attaquant peut déduire avec confiance la présence ou l’absence de l'enregistrement de la victime dans la table publiée \cite{fung2010introduction}. 

%L'exemple suivant illustre la menace à la confidentialité d'un couplage de table.
%Supposons qu'un hôpital publie un tableau de données avec un type particulier de maladie. Identifier la présence du dossier de la victime dans le tableau est déjà préjudiciable. 

%Un couplage de table a lieu si un adversaire peut déduire avec confiance de la présence ou de l’absence du casier judiciaire de la victime dans le tableau publié. L'exemple suivant illustre la menace à la confidentialité d'un couplage de table.
%ou inférences probabiliste
\section{Modèle d'attaque probabilistes ou  inférences probabilistes}
Contrairement au modèle d'attaque par liens, les modèles d'attaques probabilistes ne se concentrent pas sur les enregistrements, les valeurs des attributs, et les tables que l'attaquant peut associer à une victime cible, mais l'attaquant s'appuie sur sa croyance probabiliste sur les renseignements sensibles d'une victime après avoir consulté les données publiées. Cette attaque est appelée aussi attaque par dissymétrie « skewness attack » \cite{machanavajjhala2006diversity}. 

%En général, ce groupe de modèles de protection de la vie privée vise à réaliser le principe non informatif, dont le but est de s'assurer que la différence entre les croyances antérieures et postérieures est faible \cite{fung2010introduction}.
 

%Le modèle d'attaque probabiliste  se produit lorsqu'un tableau publié devrait fournir à l'adversaire peu d'informations supplémentaires au-delà des connaissances de base


%\subsection{Similarity attack}

%\subsection{Matching attack}

%\subsection{Complementary attack}

%\subsection{Temporel attack}

%\subsection{Homogeneous attack}

%\subsection{Background knowledge attack }

\section{Synthèse}
  \begin{figure}[htbp]
      \centering
      \includegraphics [width=15cm]{attaques.png}
      \caption{Modèles d'attaques à la vie privée}
      \label{fig:modeleAttaque}
  \end{figure}
Tout au long de ce chapitre, nous avons détaillé les différents concepts liés à l'anonymisation. Nous avons présenté quelques modèles d'attaques à la vie privée, comme le montre la Figure \ref{fig:modeleAttaque}. Ces modèles sont divisés en quatre parties à savoir, les attaques par lien d'enregistrements qui se produisent lorsqu'un attaquant est capable de lier le propriétaire de données à un enregistrement dans une table, les attaques par lien d'attributs quand il est capable de le lier à un attribut sensible, les attaques par lien de tables quand il est capable de le lier à la table elle-même et les attaques par inférences probabiliste  quand l’attaquant s’appuie sur sa croyance probabiliste. 

Nous avons aussi présenté un type particulier d'attaques par inférences probabilistes qui est l'attaque par dissymétrie et trois types d'attaques par lien d'attributs qui sont, les attaques par homogénéité, les attaques par similarité et les attaques par connaissances de base.

Dans le prochain chapitre nous allons présenter brièvement quelques méthodes et modèles de protection de la vie privée qui ont été proposés dans la littérature pour contrer ces différents types d'attaque.




%Dans ce chapitre nous avons vu que les données personnelles contenant des informations sensibles sont collectées par différentes sources peuvent être fusionnées et analysées pour générer des connaissance peuvent subir divers attaques.  Pour contrer ces scénarios d’attaques potentielles, des modèles de protection de la vie privée ont été proposés dans la littérature. Ces modèles ont été mis en œuvre via des techniques d’anonymisation prenant en compte l’usage ultérieur des données. Ces techniques ont été, à leur tour, instanciées par des algorithmes plus ou moins performants. Les sections qui suivent présentent brièvement quelques-uns de ces modèles et les techniques afférentes.



%La plupart des travaux supposent que les quatre ensembles d'attributs sont disjoints. La plupart des travaux supposent que chaque enregistrement de la table représente un propriétaire d'enregistrement distinct. 



 %\newpage
%\chapter*{} \null
%\newpage


